let questions = [
{
"numb": 1,
"question": "ভারতবর্ষে ব্রিটিশ শাসনের অবসানে কয়টি রাষ্ট্রের জন্ম হয়?",
"answer": "(2) ২টি",
"options": [
"(1) ১টি",
"(2) ২টি",
"(3) ৩টি",
"(4) ৪টি"
]
},
{
"numb": 2,
"question": " দ্বিজাতি তত্ত্বের প্রবক্তা কে?",
"answer": "(3) মুহম্মদ আলী জিন্নাহ",
"options": [
"(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(2) মহাত্মা গান্ধী",
"(3) মুহম্মদ আলী জিন্নাহ",
"(4) মওলানা আঃ হামিদ খান ভাসানী"
]
},
{
"numb": 3,
"question": "১৯৪৭ সালে আলিগড় বিশ্ববিদ্যালয়ের উপাচার্য কে ছিলেন?",
"answer": "(4) ড. জিয়াউদ্দিন আহমদ",
"options": [
"(1) ফজলুল হক",
"(2) মুহম্মদ শহীদুল্লাহ",
"(3) কামরুদ্দীন আহমেদ",
"(4) ড. জিয়াউদ্দিন আহমদ"
]
},
{
"numb": 4,
"question": "কোনটি পাকিস্তানের একটি প্রদেশ ছিল?",
"answer": "(1) পূর্ব বাংলা",
"options": [
"(1) পূর্ব বাংলা",
"(2) আসাম",
"(3) ত্রিপুরা",
"(4) মিজোরাম"
]
},
{
"numb": 5,
"question": " জাতীয়তাবাদ বলতে বোঝায়-",
"answer": "(2) জাতীয় ঐক্য",
"options": [
"(1) একাত্মবোধ",
"(2) জাতীয় ঐক্য",
"(3) জাতীয় প্রতীক",
"(4) দেশের জনগণ"
]
},
{
"numb": 6,
"question": "‘দ্বিজাতি তত্ত্ব’ বলতে কী বোঝ?",
"answer": "(4) দুটি জাতিভিত্তিক",
"options": [
"(1) দুটি দেশভিত্তিক",
"(2) দুটি রাষ্ট্রভিত্তিক",
"(3) দুটি ধর্মভিত্তিক",
"(4) দুটি জাতিভিত্তিক"
]
},
{
"numb": 7,
"question": "‘রাষ্ট্রভাষা বাংলা চাই’ স্লোগানটি নিচের কোনটির সাথে সাদৃশ্যপূর্ণ?",
"answer": "(4) ভাষা আন্দোলন",
"options": [
"(1) স্বাধীনতা যুদ্ধ",
"(2) গণঅভ্যুত্থান",
"(3) লাহোর প্রস্তাব",
"(4) ভাষা আন্দোলন"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "কত সালে সর্বপ্র ম উর্দু ভাষাকে রাষ্ট্রভাষা করার প্রস্তাব উপস্থাপিত হয়?",
"answer": "(1) ১৯৩৭ সালে",
"options": [
"(1) ১৯৩৭ সালে",
"(2) ১৯৪২ সালে",
"(3) ১৯৪৭ সালে",
"(4) ১৯৫২ সালে"
]
},
{
"numb": 9,
"question": " কত সালে ‘গণআজাদী লীগ’ গঠিত হয়?",
"answer": "(3) ১৯৪৭ সালে",
"options": [
"(1) ১৯৪৫ সালে",
"(2) ৯৪৬ সালে",
"(3) ১৯৪৭ সালে",
"(4) ১৯৪৮ সালে"
]
},
{
"numb": 10,
"question": "‘তমদ্দুন মজলিশ’ গঠিত হয় কী কারণে?",
"answer": "(1) ভাষার দাবি আদায়ের জন্য",
"options": [
"(1) ভাষার দাবি আদায়ের জন্য",
"(2) দেশের স্বাধীনতার জন্য",
"(3) বাঙালির পরিচয় তুলে ধরতে",
"(4) বাংলাদেশ নামকরণ করতে"
]
},
{
"numb": 11,
"question": "কে গণপরিষদে বাংলা ভাষা ব্যবহারের দাবি জানায়?",
"answer": "(4) ধীরেন্দ্রনাথ দত্ত",
"options": [
"(1) ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ",
"(2) এ. কে ফজলুল হক",
"(3) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(4) ধীরেন্দ্রনাথ দত্ত"
]
},
{
"numb": 12,
"question": "ভাষা আন্দোলন চলাকালীন পূর্ব পাকিস্তানের মুখ্যমন্ত্রী কে ছিলেন?",
"answer": "(1) খাজা নাজিমুদ্দীন",
"options": [
"(1) খাজা নাজিমুদ্দীন",
"(2) এ. কে ফজলুল হক",
"(3) শেখ মুজিব",
"(4) শামসুল হক অলি"
]
},
{
"numb": 13,
"question": "১৪৪ ধারা কী?",
"answer": "(1) একটি আইন",
"options": [
"(1) একটি আইন",
"(2) একটি রোড",
"(3) একটি স্থাপনা",
"(4) যুদ্ধ জাহাজ"
]
},
{
"numb": 14,
"question": "সোহরাওয়ার্দী উদ্যানের পূর্ব নাম কী ছিল?",
"answer": "(2) রেসকোর্স ময়দান",
"options": [
"(1) চন্দ্রিমা উদ্যান",
"(2) রেসকোর্স ময়দান",
"(3) জিয়া উদ্যান",
"(4) পাকিস্তান ময়দান"
]
},
{
"numb": 15,
"question": " সর্বদলীয় রাষ্ট্রভাষা আন্দোলন পরিষদ পুনঃগঠিত হয় কত তারিখে?",
"answer": "(1) ২ মার্চ",
"options": [
"(1) ২ মার্চ",
"(2) ২ এপ্রিল",
"(3) ২ মে",
"(4) ২ জুন"
]
},
{
"numb": 16,
"question": "কতজন করে ১৪৪ ধারা ভেঙে মিছিল বের করে?",
"answer": "(3) ১০ জন",
"options": [
"(1) ৫ জন",
"(2) ৭ জন",
"(3) ১০ জন",
"(4) ১২ জন"
]
},
{
"numb": 17,
"question": "কত তারিখে ঢাকায় বিশাল শোক র‌্যালি হয়?",
"answer": "(1) ২২ ফেব্রু য়ারি",
"options": [
"(1) ২২ ফেব্রু য়ারি",
"(2) ২৩ ফেব্রু য়ারি",
"(3) ২৪ ফেব্রু য়ারি",
"(4) ২৫ ফেব্রুয়ারি"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "কত তারিখে পুলিশ শহিদ মিনার ভেঙে ফেলে?",
"answer": "(3) ২৪ ফেব্রু য়ারি",
"options": [
"(1) ২২ ফেব্রু য়ারি",
"(2) ২৩ ফেব্রু য়ারি",
"(3) ২৪ ফেব্রু য়ারি",
"(4) ২৫ ফেব্রুয়ারি"
]
},
{
"numb": 19,
"question": "কে শহিদ মিনার উদ্বোধন করেন?",
"answer": "(3) শহিদ শফিউরের পিতা",
"options": [
"(1) ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ভিসি",
"(2) এ. কে. ফজলুল হক",
"(3) শহিদ শফিউরের পিতা",
"(4) শহিদ বরকতের পিতা"
]
},
{
"numb": 20,
"question": "‘স্মৃতির মিনার’ কবিতার রচয়িতা কে?",
"answer": "(3) আলাউদ্দিন আল আজাদ",
"options": [
"(1) আব্দুল গাফফার চৌধুরী",
"(2) মাহবুব-উল-আলম",
"(3) আলাউদ্দিন আল আজাদ",
"(4) আপেল মাহমুদ"
]
},
{
"numb": 21,
"question": "‘আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো একুশে ফেব্রুয়ারি’ গানটির রচয়িতা কে?",
"answer": "(1) আবদুল গাফফার চৌধুরী",
"options": [
"(1) আবদুল গাফফার চৌধুরী",
"(2) মাহবুব-উল-আলম",
"(3) আলাউদ্দিন আল আজাদ",
"(4) আপেল মাহমুদ"
]
},
{
"numb": 22,
"question": " ‘তোরা ঢাকা শহর রক্তে ভাসাইলি’ গানটি কোন প্রেক্ষাপটে রচিত?",
"answer": "(3) ভাষা আন্দোলন",
"options": [
"(1) স্বাধীনতা আন্দোলন",
"(2) গণঅভ্যুত্থান",
"(3) ভাষা আন্দোলন",
"(4) স্বৈরাচার বিরোধী আন্দোলন"
]
},
{
"numb": 23,
"question": "নিচের কোন প্রতিষ্ঠানটি মাতৃভাষায় ‘শিক্ষাদান’ এর দাবি জানায়?",
"answer": "(2) গণআজাদী লীগ",
"options": [
"(1) তমদ্দুন মজলিশ",
"(2) গণআজাদী লীগ",
"(3) রাষ্ট্রভাষা সংগ্রাম পরিষদ",
"(4) ডাকসু"
]
},
{
"numb": 24,
"question": "‘আরেক ফাল্গুন’ উপন্যাসটির পটভূমি কোনটি?",
"answer": "(1) ভাষা আন্দোলন",
"options": [
"(1) ভাষা আন্দোলন",
"(2) ৭০-এর নির্বাচন",
"(3) গণঅভ্যুত্থান",
"(4) মুক্তিযুদ্ধ"
]
},
{
"numb": 25,
"question": "কত সালে বাংলাকে সাংবিধানিকভাবে রাষ্ট্রভাষার স্বীকৃতি দেওয়া হয়?",
"answer": "(3) ১৯৫৬ সালে",
"options": [
"(1) ১৯৫২ সালে",
"(2) ১৯৫৪ সালে",
"(3) ১৯৫৬ সালে",
"(4) ১৯৫৮ সালে"
]
},
{
"numb": 26,
"question": "তমদ্দুন মজলিশ কী ধরনের প্রতিষ্ঠান?",
"answer": "(3) সাংস্কৃতিক",
"options": [
"(1) রাজনৈতিক",
"(2) অর্থনৈতিক",
"(3) সাংস্কৃতিক",
"(4) সামাজিক"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "তমদ্দুন মজলিশ গঠনে নেতৃত্ব দেন কে?",
"answer": "(2) অধ্যাপক আবুল কাশেম",
"options": [
"(1) কামরুদ্দীন আহমদ",
"(2) অধ্যাপক আবুল কাশেম",
"(3) চৌধুরী খালিকুজ্জামান",
"(4) জিয়াউদ্দীন আহমদ"
]
},
{
"numb": 28,
"question": "‘ভাষা সংগ্রাম পরিষদ’ গঠন করে-",
"answer": "(1) তমদ্দুন মজলিশ",
"options": [
"(1) তমদ্দুন মজলিশ",
"(2) গণআজাদী লীগ",
"(3) রাষ্ট্রভাষা সংগ্রাম পরিষদ",
"(4) ডাকসু"
]
},
{
"numb": 29,
"question": "কোন মাসে রাষ্ট্রভাষা সংগ্রাম পরিষদ গঠিত হয়?",
"answer": "(4) ডিসেম্বর, ১৯৪৭",
"options": [
"(1) জানুয়ারি, ১৯৪৭",
"(2) মার্চ, ১৯৪৭",
"(3) অক্টোবর, ১৯৪৭",
"(4) ডিসেম্বর, ১৯৪৭"
]
},
{
"numb": 30,
"question": "‘উর্দুই হবে পাকিস্তানের একমাত্র রাষ্ট্রভাষা’ জিন্নাহর এ ঘোষণায় প্রকাশ পেয়েছে তার-",
"answer": "(3) স্বৈরাচারী মনোভাব",
"options": [
"(1) নির্দয় মনোভাব",
"(2) প্রকৃত শাসকের রূপ",
"(3) স্বৈরাচারী মনোভাব",
"(4) ভাষাপ্রীতি"
]
},
{
"numb": 31,
"question": "খাজা নাজিমুদ্দীন কত তারিখে উর্দুকে রাষ্ট্রভাষা করার ঘোষণা দেন?",
"answer": "(2) ২৬ জানুয়ারি, ১৯৫২",
"options": [
"(1) ২৫ জানুয়ারি, ১৯৫২",
"(2) ২৬ জানুয়ারি, ১৯৫২",
"(3) ২০ ফেব্রুয়ারি, ১৯৫২",
"(4) ২৩ ফেব্রুয়ারি, ১৯৫২"
]
},
{
"numb": 32,
"question": "ঢাকায় ছাত্র বিক্ষোভ হয় কত তারিখে?",
"answer": "(4) ৪ ফেব্রুয়ারি ১৯৫২",
"options": [
"(1) ১ ফেব্রু য়ারি ১৯৫২",
"(2) ২ ফেব্রু য়ারি ১৯৫২",
"(3) ৩ ফেব্রুয়ারি ১৯৫২",
"(4) ৪ ফেব্রুয়ারি ১৯৫২"
]
},
{
"numb": 33,
"question": "শেখ মুজিবসহ সকল রাজবন্দীকে ঢাকা থেকে কোথায় স্থানান্তর করা হয়?",
"answer": "(3) ফরিদপুর জেলে",
"options": [
"(1) নারায়ণগঞ্জ জেলে",
"(2) চট্টগ্রাম জেলে",
"(3) ফরিদপুর জেলে",
"(4) খুলনা জেলে"
]
},
{
"numb": 34,
"question": "২২ ফেব্রুয়ারি কে শহিদ হন?",
"answer": "(3) শফিউর",
"options": [
"(1) বরকত",
"(2) সালাম",
"(3) শফিউর",
"(4) রফিক"
]
},
{
"numb": 35,
"question": "ড. মুনীর চৌধুরী কোথায় বসে ‘কবর’ নাটক রচনা করেন?",
"answer": "(3) জেলে",
"options": [
"(1) বাড়িতে",
"(2) প্রান্তরে",
"(3) জেলে",
"(4) গোরস্তানে"
]
},
{
"numb": 36,
"question": "ভাষা আন্দোলন পূর্ব বাংলায় কোন ভাবাদর্শ ছড়িয়ে দেয়?",
"answer": "(1) বাঙালি জাতীয়তাবাদ",
"options": [
"(1) বাঙালি জাতীয়তাবাদ",
"(2) অসাম্প্রদায়িক মনোভাব",
"(3) দ্বিজাতিতত্ত্ব",
"(4) স্বজাত্যবোধ"
]
},
{
"numb": 37,
"question": "তৎকালীন সময়ে রাজনৈতিক দল ও নেতৃত্ব কয়টি ধারা লক্ষ করা যায়?",
"answer": "(2) ৩টি",
"options": [
"(1) ২টি",
"(2) ৩টি",
"(3) ৪টি",
"(4) ৫টি"
]
},
{
"numb": 38,
"question": "স্বাধীন বাংলাদেশ প্রতিষ্ঠায় কোনটি বিশেষ ভূমিকা পালন করে?",
"answer": "(1) ভাষা আন্দোলনের চেতনা",
"options": [
"(1) ভাষা আন্দোলনের চেতনা",
"(2) গণঅভ্যুত্থান",
"(3) ৭০-এর নির্বাচন",
"(4) ছয় দফা আন্দোলন"
]
},
{
"numb": 39,
"question": "কোন প্রতিষ্ঠানটি ২১ ফেব্রুয়ারিকে আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস হিসেবে ঘোষণা দেয়?",
"answer": "(2) ইউনেস্কো",
"options": [
"(1) ইউনিসেফ",
"(2) ইউনেস্কো",
"(3) ইউএন",
"(4) ডব্লিউটিও"
]
},
{
"numb": 40,
"question": "পৃথিবীতে কতটি ভাষা রয়েছে?",
"answer": "(3) ৬০০০-এর বেশি",
"options": [
"(1) ৪০০০-এর বেশি",
"(2) ৫০০০-এর বেশি",
"(3) ৬০০০-এর বেশি",
"(4) ৭০০০-এর বেশি"
]
},
{
"numb": 41,
"question": "পাকিস্তান প্রতিষ্ঠা হয় কত সালে?",
"answer": "(2) ১৯৪৭ সালে",
"options": [
"(1) ১৯৪৬ সালে",
"(2) ১৯৪৭ সালে",
"(3) ১৯৪৮ সালে",
"(4) ১৯৪৯ সালে"
]
},
{
"numb": 42,
"question": "পাকিস্তানে কত শতাংশ মানুষ বাঙালি ছিল?",
"answer": "(4) ৫৬ শতাংশ",
"options": [
"(1) ৫০ শতাংশ",
"(2) ১৯৪৭ সালে",
"(3) ৫৪ শতাংশ",
"(4) ৫৬ শতাংশ"
]
},
{
"numb": 43,
"question": "কত তারিখে পূর্ব পাকিস্তান আওয়ামী মুসলিম লীগ প্রতিষ্ঠিত হয়?",
"answer": "(4) ২৩ জুন",
"options": [
"(1) ২০ জুন",
"(2) ২১ জুন",
"(3) ২২ জুন",
"(4) ২৩ জুন"
]
},
{
"numb": 44,
"question": "কোন জায়গার সম্মেলনের মাধ্যমে পূর্ব পাকিস্তান আওয়ামী মুসলিম লীগ প্রতিষ্ঠা লাভ করে?",
"answer": "(2) ঢাকার রোজগার্ডেনে",
"options": [
"(1) ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে",
"(2) ঢাকার রোজগার্ডেনে",
"(3) ডাকসু সম্মেলনে",
"(4) বাংলা একাডেমি"
]
},
{
"numb": 45,
"question": "পূর্ব পাকিস্তান আওয়ামী মুসলিম লীগের সভাপতি ছিলেন কে?",
"answer": "(1) মওলানা আবদুল হামিদ খান ভাসানী",
"options": [
"(1) মওলানা আবদুল হামিদ খান ভাসানী",
"(2) শামসুল হক",
"(3) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(4) একে ফজলুল হক"
]
},
{
"numb": 46,
"question": "পূর্ব পাকিস্তান আওয়ামী মুসলিম লীগের শুরুতে শেখ মুজিবুর রহমানের পদ ছিল কোনটি?",
"answer": "(4) যুগ্ম সম্পাদক",
"options": [
"(1) সভাপতি",
"(2) সহ-সভাপতি",
"(3) সম্পাদক",
"(4) যুগ্ম সম্পাদক"
]
},
{
"numb": 47,
"question": "শেখ মুজিবুর রহমানকে কত সালে কারাগারে প্রেরণ করা হয়?",
"answer": "(3) ১৯৪৯ সালে",
"options": [
"(1) ১৯৪৭ সালে",
"(2) ১৯৪৮ সালে",
"(3) ১৯৪৯ সালে",
"(4) ১৯৫০ সালে"
]
},
{
"numb": 48,
"question": "কোন সালে যুক্তফ্রন্ট গঠিত হয়?",
"answer": "(2) ১৯৫৩ সালে",
"options": [
"(1) ১৯৫২ সালে",
"(2) ১৯৫৩ সালে",
"(3) ১৯৫৪ সালে",
"(4) ১৯৫৫ সালে"
]
},
{
"numb": 49,
"question": "কত তারিখে যুক্তফ্রন্ট গঠিত হয়?",
"answer": "(3) ১৪ নভেম্বর",
"options": [
"(1) ১৪ সেপ্টেম্বর",
"(2) ১৪ অক্টোবর",
"(3) ১৪ নভেম্বর",
"(4) ৪ ডিসেম্বর"
]
},
{
"numb": 50,
"question": "কয়টি দল নিয়ে যুক্তফ্রন্ট গঠিত হয়?",
"answer": "(3) ৪টি",
"options": [
"(1) ২টি",
"(2) ৩টি",
"(3) ৪টি",
"(4) ৫টি"
]
}
];
